let questions = [
{
"numb": 1,
"question": "কোনো বস্তু কত দ্রুত চলছে তথা কত টুকু  দূরত্ব অতিক্রম করছে তা যে রাশি দিয়ে পরিমাপ করা হয় তাকে কী বলে?",
"answer": "(2) দ্রুতি",
"options": [
"(1) সরণ",
"(2) দ্রুতি",
"(3) বেগ",
"(4) ত্বরণ"
]
},
{
"numb": 2,
"question": "রুবেল দৌঁড়ে বায়তুল মোকররম থেকে 500 গজ দক্ষিণে গেল এখানে রুবেলের –",
"answer": "(3) সরণ 500 গজ",
"options": [
"(1) বেগ 500 গজ",
"(2) দূরত্ব 500 গজ",
"(3) সরণ 500 গজ",
"(4) ত্বরণ 500 গজ"
]
},
{
"numb": 3,
"question": "কোনটি ভেক্টর রাশি?",
"answer": "(4) তড়িৎ তীব্রতা",
"options": [
"(1) কাজ",
"(2) সময়",
"(3) দ্রুতি",
"(4) তড়িৎ তীব্রতা"
]
},
{
"numb": 4,
"question": " মুক্তভাবে একটি পড়ন্ত বস্তু 1 সেকেন্ডে 3m দূরত্ব অতিক্রম করলে 5 সেকেন্ডে কত দূরত্ব অতিক্রম করবে?",
"answer": "(4) 75m",
"options": [
"(1) 15m",
"(2) 5m",
"(3) 25m",
"(4) 75m"
]
},
{
"numb": 5,
"question": "কোন ধরনের গতিতে বস্তু তার পর্যায়কালের অর্ধেক সময় কোনো নির্দিষ্ট দিকে এবং বাকি অর্ধেক সময় একই পথে তার বিপরীত দিকে চলে?",
"answer": "(2) স্পন্দন গতি",
"options": [
"(1) রৈখিক গতি",
"(2) স্পন্দন গতি",
"(3) ঘূর্ণন গতি",
"(4) ঘূর্ণন গতি"
]
},
{
"numb": 6,
"question": "সময়ের পরিবর্তনের সাথে কোনো বস্তুর অবস্থান পরিপার্শ্বের সাপেক্ষে পরিবর্তিত হওয়ার ঘটনাকে কী বলে?",
"answer": "(2) গতি",
"options": [
"(1) স্থিতি",
"(2) গতি",
"(3) বেগ",
"(4) সরণ"
]
},
{
"numb": 7,
"question": "বল কী রাশি?",
"answer": "(2) দিক রাশি",
"options": [
"(1) আদিক রাশি",
"(2) দিক রাশি",
"(3) মৌলিক রাশি",
"(4) স্কেলার রাশি"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "কোনো বস্তু সর্বদা সমান সময়ে সমান দূরত্ব অতিক্রম করলে তাকে কী বলে?",
"answer": "(1) সুষম দ্রুতি",
"options": [
"(1) সুষম দ্রুতি",
"(2) অসম দ্রুতি",
"(3) গড় দ্রুতি",
"(4) তাৎক্ষণিক দ্রুতি"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "পড়ন্ত বস্তুর সূত্র কয়টি?",
"answer": "(2) তিন",
"options": [
"(1) দুই",
"(2) তিন",
"(3) চার",
"(4) পাঁচ"
]
},
{
"numb": 10,
"question": " নিচের কোনটি স্পন্দন গতির উদাহরণ?",
"answer": "(4) কম্পনশীল সুরশলাকার গতি",
"options": [
"(1) বৈদ্যুতিক পাখার গতি",
"(2) ঘড়ির কাঁটার গতি",
"(3) সূর্যের চারদিকে পৃথিবীর গতি",
"(4) কম্পনশীল সুরশলাকার গতি"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "রৈখিক গতিশীল বস্তু কোন পথে চলে?",
"answer": "(3) সরল পথে",
"options": [
"(1) বক্রপথে",
"(2) বৃত্তাকার পথে",
"(3) সরল পথে",
"(4) পর্যাবৃত্ত পথে"
]
},
{
"numb": 12,
"question": "কোথায় পৃথিবীর ব্যাসার্ধ সবচেয়ে কম?",
"answer": "(1) মেরু অঞ্চলে",
"options": [
"(1) মেরু অঞ্চলে",
"(2) পৃথিবীর কেন্দ্রে",
"(3) ক্রান্তীয় অঞ্চলে",
"(4) বিষুব অঞ্চলে"
]
},
{
"numb": 13,
"question": "দুটি বস্তুকে মুক্তভাবে ছেড়ে দিলে তারা ভিন্ন ভিন্ন সময়ে মাটিতে পৌঁছায় কেন? ",
"answer": "(3) বাতাসের বাঁধা",
"options": [
"(1) অভিকর্ষজ ত্বরণ",
"(2) বস্তুর ভর",
"(3) বাতাসের বাঁধা",
"(4) সবগুলো"
]
},
{
"numb": 14,
"question": "পৃথিবীর আকৃতির জন্য অভিকর্ষজ ত্বরণের মান পরিবর্তিত হয় কেন? ",
"answer": "(1) অভিকর্ষজ ত্বরণের মান পৃথিবীর কেন্দ্র থেকে দূরত্বের উপর নির্ভর করে বলে",
"options": [
"(1) অভিকর্ষজ ত্বরণের মান পৃথিবীর কেন্দ্র থেকে দূরত্বের উপর নির্ভর করে বলে",
"(2) আকৃতিভেদে ভর ভিন্ন হয় বলে",
"(3) অভিকর্ষজ ত্বরণের মান বস্তুর ভরের উপর নির্ভর করে বলে",
"(4) আকৃতিভেদে কেন্দ্রের অবস্থান পরিবর্তিত হয় বলে"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "কোনো গাড়ির ১ম সেকেন্ডে দ্রুতি 5 ms-1। গাড়িটি 33 সেকেন্ড চলার পর 33 তম সেকেন্ডে তার দ্রুতি 7 ms-1। এটা কি দ্রুতি?",
"answer": "(4) তাৎক্ষণিক দ্রুতি",
"options": [
"(1) গড় দ্রুতি",
"(2) মোট দ্রুতি",
"(3) সুষম দ্রুতি",
"(4) তাৎক্ষণিক দ্রুতি"
]
},
{
"numb": 16,
"question": "নির্দিষ্ট দিকে পারিপার্শ্বিকের সাপেক্ষে বস্তুর অবস্থানের পরিবর্তনকে কী বলে?",
"answer": "(1) সরণ",
"options": [
"(1) সরণ",
"(2) দ্রুতি",
"(3) বেগ",
"(4) ত্বরণ"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "পড়ন্ত বস্তুর সূত্র কোন ক্ষেত্রে প্রযোজ্য?",
"answer": "(3) আদি বেগ থাকবে না",
"options": [
"(1) আদিবেগ থাকবে",
"(2) বাতাসের বাঁধা থাকবে",
"(3) আদি বেগ থাকবে না",
"(4) অভিকর্ষ বল থাকবে না"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "দিকের বিবেচনায় বস্তু জগতের রাশিগুলোকে কয়ভাগে ভাগ করা যায়?",
"answer": "(1) দুই",
"options": [
"(1) দুই",
"(2) তিন",
"(3) চার",
"(4) পাঁচ"
]
},
{
"numb": 19,
"question": "শব্দের বেগ কোন ধরনের বেগ?",
"answer": "(1) সুষম বেগ",
"options": [
"(1) সুষম বেগ",
"(2) অসম বেগ",
"(3) গড় বেগ",
"(4) তাৎক্ষণিক বেগ"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "স্থির অবস্থান থেকে চলন্ত একটি গাড়িতে 2ms-1 ত্বরণ প্রয়োগ করা হলে এর বেগ 20ms-1 হলো। কত সময় ধরে ত্বরণ প্রয়োগ করা হয়েছিল?",
"answer": "(2) 10s",
"options": [
"(1) 7s",
"(2) 10s",
"(3) 5s",
"(4) 15s"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "স্থির অবস্থান থেকে চলন্ত একটি গাড়িতে 2 ms-2 ত্বরণ প্রয়োগ করা হলে এর বেগ 20 ms-1 হলো। কত সময় ধরে ত্বরণ প্রয়োগ করা হয়েছিল?",
"answer": "(1) 10 s",
"options": [
"(1) 10 s",
"(2) 18 s",
"(3) 22 s",
"(4) 40 s"
]
},
{
"numb": 22,
"question": "কোনো বস্তু কত দ্রুত চলছে তা কিসের উপর নির্ভর করে?",
"answer": "(3) বস্তুর দ্রুতি",
"options": [
"(1) বস্তুর ভর",
"(2) বস্তুর আয়তন",
"(3) বস্তুর দ্রুতি",
"(4) বস্তুর চাপ"
]
},
{
"numb": 23,
"question": " একটি বস্তু ভূপৃষ্ঠে মুক্তভাবে পড়তে থাকলে এর বেগ প্রতি সেকেন্ডে কত হবে?",
"answer": "(1) 9.8 ms-1 করে বৃদ্ধি পাবে",
"options": [
"(1) 9.8 ms-1 করে বৃদ্ধি পাবে",
"(2) 9.8 ms-1 করে অপরিবর্তিত থাকবে",
"(3) 9.78 ms-1 করে হ্রাস পাবে",
"(4) 9.79 ms-1 করে হ্রাস পাবে"
]
},
{
"numb": 24,
"question": "সোজা রাস্তায় স্থির অবস্থান থেকে একটি বাস 10 ms-2 সুষম ত্বরণে চলার সময় 80 m দূরত্বে রাস্তার পাশে দাঁড়ানো এক ব্যক্তিকে কত বেগে অতিক্রম করবে?",
"answer": "(2) 40 ms-1",
"options": [
"(1) 10 ms-1",
"(2) 40 ms-1",
"(3) 70 ms-1",
"(4) 90 ms-1"
]
},
{
"numb": 25,
"question": " অভি বাসা থেকে 100m দৌঁড়ে গেলে এটি –",
"answer": "(1) দূরত্ব",
"options": [
"(1) দূরত্ব",
"(2) সরণ",
"(3) বেগ",
"(4) ত্বরণ"
]
},
{
"numb": 26,
"question": " ত্বরণের একক কোনটি?",
"answer": "(2) ms-2",
"options": [
"(1) ms-1",
"(2) ms-2",
"(3) Ns",
"(4) kgs-2"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "কত মিটার উঁচু দালানের ছাদ থেকে কোনো বস্তু ছেড়ে দিলে এটি 31.3 ms-1 বেগে ভূ-পৃষ্ঠকে আঘাত করবে? অভিকর্ষজ ত্বরণ g=9.8 ms-2.",
"answer": "(3) 50m",
"options": [
"(1) 40m",
"(2) 30m",
"(3) 50m",
"(4) 100m"
]
},
{
"numb": 28,
"question": "গাড়ির বেগ সাধারণত কী ধরনের বেগ?",
"answer": "(4) অসম বেগ",
"options": [
"(1) সুষম বেগ",
"(2) গড় বেগ",
"(3) তাৎক্ষণিক বেগ",
"(4) অসম বেগ"
]
},
{
"numb": 29,
"question": " g-এর আদর্শ মান কত?",
"answer": "(1) 9.80665 ms-2",
"options": [
"(1) 9.80665 ms-2",
"(2) 9.83 ms-2",
"(3) 9.81 ms-2",
"(4) 9.8076 ms-2"
]
},
{
"numb": 30,
"question": "নিচের কোনটি সুষম বেগের উদারহণ?",
"answer": "(1) বজ্রপাতের শব্দের বেগ",
"options": [
"(1) বজ্রপাতের শব্দের বেগ",
"(2) অভিকর্ষের প্রভাবে মুক্তভাবে পড়ন্ত বস্তুর বেগ",
"(3) রাস্তায় চলন্ত গাড়ির বেগ",
"(4) নিক্ষিপ্ত বস্তুর বেগ"
]
},
{
"numb": 31,
"question": "কোনো বস্তুকে উপর থেকে ছেড়ে দিলে অভিকর্ষের প্রভাবে ভূমিতে পৌঁছায়। বাঁধাহীনভাবে একই উচ্চতা থেকে একই সময় একটি ভারী ও হালকা বস্তু ছেড়ে দেওয়া হলে কোনটি ঘটবে?",
"answer": "(3) দুটি বস্তু একসাথে পড়বে",
"options": [
"(1) ভারী বস্তুটি আগে পড়বে",
"(2) হালকা বস্তুটি আগে পড়বে",
"(3) দুটি বস্তু একসাথে পড়বে",
"(4) শুধু হালকা বস্তুটি পড়বে"
]
},
{
"numb": 32,
"question": "20 ms-1 বেগে চলন্ত একটি গাড়িকে ব্রেক কষে 6 সে. থামান হল। ব্রেক কষার পর গাড়িটি কত দূরত্ব অতিক্রম করেছিল?",
"answer": "(4) 60 m",
"options": [
"(1) 120 m",
"(2) 107 m",
"(3) 90 m",
"(4) 60 m"
]
},
{
"numb": 33,
"question": "স্থির অবস্থান থেকে সুষম ত্বরণে চলমান বস্তুর দূরত্ব ও সময়ের মধ্যে সম্পর্ক কী?",
"answer": "(2) বর্গের সমানুপাতিক",
"options": [
"(1) সমানুপাতিক",
"(2) বর্গের সমানুপাতিক",
"(3) ব্যস্তানুপাতিক",
"(4) বর্গের ব্যস্তানুপাতিক"
]
},
{
"numb": 34,
"question": "গাড়ির প্রকৃত অবস্থা জানতে হলে বেগের মানের মাপে কোনটি উল্লেখ করতে হবে?",
"answer": "(3) দিক",
"options": [
"(1) আয়তন",
"(2) ভর",
"(3) দিক",
"(4) তাপমাত্রা"
]
},
{
"numb": 35,
"question": "বল কোন রাশি?",
"answer": "(3) ভেক্টর রাশি",
"options": [
"(1) মৌলিক রাশি",
"(2) স্কেলার রাশি",
"(3) ভেক্টর রাশি",
"(4) কোনো রাশি নয়"
]
},
{
"numb": 36,
"question": "তাৎক্ষণিক বেগের ক্ষেত্রে কত সময়ের অতিক্রান্ত দূরত্ব বের করতে হয়?",
"answer": "(3) অতি অল্প সময়ের",
"options": [
"(1) অনেক বেশি সময়ের",
"(2) মোট অতিক্রান্ত সময়ের",
"(3) অতি অল্প সময়ের",
"(4) মোট সময়ের অর্ধেক পরিমাণ সময়ের"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "বেগ-সময় লেখচিত্রের যে কোনো বিন্দুতে অঙ্কিত স্পর্শকের ঢাল ঐ বিন্দুর কী নির্দেশ করে?",
"answer": "(3) ত্বরণ",
"options": [
"(1) সরণ",
"(2) বেগ",
"(3) ত্বরণ",
"(4) দ্রুতি"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "হিসেবের সুবিধার জন্য g এর আদর্শ মান কত ধরা হয়?",
"answer": "(1) 9.81 ms-2",
"options": [
"(1) 9.81 ms-2",
"(2) 9.79 ms-2",
"(3) 9.80 ms-2",
"(4) 9.78 ms-2"
]
},
{
"numb": 39,
"question": " স্কেলার রাশির যোগ কোন নিয়মে করতে হয়?",
"answer": "(2) বীজগাণিতিক",
"options": [
"(1) সূচকের",
"(2) বীজগাণিতিক",
"(3) জ্যামিতিক",
"(4) লগারিদমিক"
]
},
{
"numb": 40,
"question": "সময়ের সাথে কোনো বস্তুর অবস্থানের পরিবর্তনের হারকে কী বলে?",
"answer": "(1) দ্রুতি",
"options": [
"(1) দ্রুতি",
"(2) বেগ",
"(3) ত্বরণ",
"(4) মন্দন"
]
},
{
"numb": 41,
"question": "এক টুকরা পাথর ও এক টুকরা কাগজ একই উচ্চতা থেকে ছেড়ে দিলে কী ঘটবে?",
"answer": "(2) পাথরটি কাগজের আগেই মাটিতে পড়বে",
"options": [
"(1) পাথরটি কাগজের পরে মাটিতে পড়বে",
"(2) পাথরটি কাগজের আগেই মাটিতে পড়বে",
"(3) পাথর ও কাগজ একই সাথে মাটিতে পড়বে",
"(4) শুধু কাগজের টুকরাটি মাটিতে পড়বে"
]
},
{
"numb": 42,
"question": "সূর্যের গ্রহগুলো ঘুরে –",
"answer": "(4) ছায়াপথে",
"options": [
"(1) পৃথিবীর চারপাশে",
"(2) চন্দ্রের চারপাশে",
"(3) সূর্যের চারপাশে",
"(4) ছায়াপথে"
]
},
{
"numb": 43,
"question": "একটি বস্তুর বেগ 7 s এ 3 ms-1 থেকে 31 ms-1 এ উন্নীত হলো। বস্তুটির ত্বরণ কত?",
"answer": "(3) 4 ms-2",
"options": [
"(1) 4 m",
"(2) 4 ms-1",
"(3) 4 ms-2",
"(4) 21 ms-2"
]
},
{
"numb": 44,
"question": "আবিরের বাসা স্কুলের 30 গজ পশ্চিমে। এখানে প্রসঙ্গ কাঠামো কোনটি?",
"answer": "(2) স্কুল",
"options": [
"(1) আবিরের বাসা",
"(2) স্কুল",
"(3) পশ্চিম",
"(4) 30 গজ"
]
},
{
"numb": 45,
"question": " গতিশীল বস্তুর জন্য প্রতিষ্ঠিত চারটি সমীকরণকে একত্রে কী বলা হয়?",
"answer": "(2) গতির সমীকরন",
"options": [
"(1) বেগের সমীকরণ",
"(2) গতির সমীকরন",
"(3) সময়ের সমীকরণ",
"(4) পড়ন্ত বস্তুর সূত্রাবলী"
]
},
{
"numb": 46,
"question": "কোন ধরনের বেগে বস্তুর বেগের মান ও দিক উভয়েরই পরিবর্তন ঘটে?",
"answer": "(2) অসমবেগ",
"options": [
"(1) সুষম বেগ",
"(2) অসমবেগ",
"(3) গড়বেগ",
"(4) তাৎক্ষণিক বেগ"
]
},
{
"numb": 47,
"question": "চলমান গাড়ির ত্বরণ কী ধরনের?",
"answer": "(4) সবগুলো",
"options": [
"(1) সুষম",
"(2) অসম",
"(3) মন্দন",
"(4) সবগুলো"
]
},
{
"numb": 48,
"question": "কোনটি স্কেলার নয়?",
"answer": "(4) ওজন",
"options": [
"(1) কাজ",
"(2) শক্তি",
"(3) ভর",
"(4) ওজন"
]
},
{
"numb": 49,
"question": "যে কোনো দিকে অবস্থানের পরিবর্তনকে কী বলে?",
"answer": "(1) দূরত্ব",
"options": [
"(1) দূরত্ব",
"(2) সরণ",
"(3) বেগ",
"(4) দ্রুতি"
]
},
{
"numb": 50,
"question": "স্থির অবস্থান থেকে বিনা বাঁধায় পড়ন্ত বস্তুর নির্দিষ্ট সময়ে প্রাপ্ত বেগ ঐ সময়ের সমানুপাতিক” – এটি পড়ন্ত বস্তুর কোন সূত্র?",
"answer": "(2) দ্বিতীয়",
"options": [
"(1) প্রথম",
"(2) দ্বিতীয়",
"(3) তৃতীয়",
"(4) চতুর্থ"
]
}
];
